\chapter{Featherweight Java}

\section*{Sintassi}

\begin{align*}
    \textit{Dichiarazione classe CL}     &  & ::= &  & \texttt{class } C \textit{extends} D \sset{\tilde{Af};\ K\ \tilde{M}}                        &  & \\
    \textit{Dichiarazione costruttore K} &  & ::= &  & C(\tilde{Ag},\tilde{Bf})\sset{\texttt{super}(\tilde{g});\ \texttt{this}.\tilde{f}=\tilde{f}} &  & \\
    \textit{Dichiarazione metodo M}      &  & ::= &  & C\ m(\tilde{Ax})\sset{\texttt{return }t;}
\end{align*}

\begin{align*}
    \textit{Termini }t\ ::=\  & x                         &  & \text{variabile}           \\
                              & t.f                       &  & \text{selezione campo}     \\
                              & t.m(\tilde{t})            &  & \text{invocazione metodo}  \\
                              & \textit{new }C(\tilde{t}) &  & \textit{creazione oggetto} \\
                              & (C)t                      &  & \textit{cast di tipo}
\end{align*}
\[\textit{Valori }v,u\ ::=\ \texttt{new }C(\tilde{v})\]

\section{Esercizio - Class table}
Si noti che una class table può contenere definizioni di classi mutuamente ricorsive.
Scrivere un esempio.

\subsection*{Soluzione}
\begin{multicols}{2}
    \begin{lstlisting}
class A extends Object {
    B obj B;
    A (B objB){
        super();
        this.objB = objB;
    }
}\end{lstlisting}

    \begin{lstlisting}
class B extends Object {
    A obj A;
    B (A objA){
        super();
        this.objA = objA;
    }
}\end{lstlisting}
\end{multicols}

\section*{Relazione di sottotipo}
\begin{align*}
    \AXC{\(CT(C)=\texttt{class }C\texttt{ extends }D\sset{\dots}\)}
    \UIC{\(C<:D\)}
    \DP &  &
    \AXC{}
    \UIC{\(C<:C\)}
    \DP &  &
    \AXC{\(C<:D\)}
    \AXC{\(D<:E\)}
    \BIC{\(C<:E\)}
    \DP      \\
\end{align*}

\section*{Semantica operazionale}
\begin{multicols}{2}
    \subsubsection*{PROJ NEW}\label{rule:proj_new}
    \begin{prooftree}
        \AXC{\(fields(C)=\tilde{Cf}\)}
        \AXC{\(f_i\in\tilde{f}\)}
        \LLB{(PROJ NEW)}
        \BIC{\((\texttt{new }C(\tilde{v})).f_i\rightarrow v_i\)}
    \end{prooftree}

    \subsubsection*{INVK NEW}\label{rule:invk_new}
    \begin{prooftree}
        \AXC{\(mbody(m,C)=(\tilde{x},t)\)}
        \AXC{\(|\tilde{x}|=|\tilde{v}'|\)}
        \LLB{(INVK NEW)}
        \BIC{\((\texttt{new }C(\tilde{v})).m(\tilde{v}')\)}
    \end{prooftree}

    \subsubsection*{FIELD}\label{rule:field}
    \begin{prooftree}
        \AXC{\(t\rightarrow t'\)}
        \LLB{(FIELD)}
        \UIC{\(t.f\rightarrow t'.f\)}
    \end{prooftree}

    \subsubsection*{INVK RECV}\label{rule:invk_recv}
    \begin{prooftree}
        \AXC{\(t\rightarrow t'\)}
        \LLB{(INVK RECV)}
        \UIC{\(t.m(\tilde{t})\rightarrow t'.m(\tilde{t})\)}
    \end{prooftree}

    \subsubsection*{NEW ARG}\label{rule:new_arg}
    \begin{prooftree}
        \AXC{\(t_i\rightarrow t_i'\)}
        \LLB{(NEW ARG)}
        \UIC{\(\texttt{new }C(\tilde{v},t_i,\tilde{t})\rightarrow\texttt{new }C(\tilde{v},t_i',\tilde{t})\)}
    \end{prooftree}

    \subsubsection*{INVK ARG}\label{rule:invk_arg}
    \begin{prooftree}
        \AXC{\(t_i\rightarrow t_i'\)}
        \LLB{(INVK ARG)}
        \UIC{\(v.m(\tilde{v}t_i,\tilde{t})\rightarrow v.m(\tilde{v},t_i',\tilde{t})\)}
    \end{prooftree}

    \subsubsection*{CAST NEW}\label{rule:cast_new}
    \begin{prooftree}
        \AXC{\(C<:D\)}
        \LLB{(CAST NEW)}
        \UIC{\((D)(\texttt{new }C(\tilde{v}))\rightarrow\texttt{new }C(\tilde{v})\)}
    \end{prooftree}

    \subsubsection*{CAST}\label{rule:cast}
    \begin{prooftree}
        \AXC{\(t\rightarrow t'\)}
        \LLB{(CAST)}
        \UIC{\((C)t\rightarrow(C)t'\)}
    \end{prooftree}
\end{multicols}

\section{Esercizio - Semantica operazionale}
Descrivere la semantica operazionale dei seguenti termini:
\begin{itemize}
    \item \texttt{new Pair(new A(), new B()).snd}
    \item \texttt{(Pair)new Pair(new A(), new B())}
    \item \texttt{new Pair(new A(), new B()).setfst(new B())}
    \item \texttt{((Pair) (new Pair(new Pair(new A(), new B()), new A()).fst)).snd}
    \item \texttt{(B)((A)new C())}
\end{itemize}

\subsection*{Soluzione 1}
\texttt{new Pair(new A(), new B()).snd}
\begin{prooftree}
    \AXC{\texttt{\(fields(\)Pair\()=Object\) fst, \(Object\) snd}}
    \AXC{\texttt{snd \(\in fields(\)Pair\()\)}}
    \RLB{\nameref{rule:proj_new}}
    \BIC{\texttt{new Pair(new A(), new B()).snd \(\rightarrow\) new B()}}
\end{prooftree}

\subsection*{Soluzione 2}
\texttt{(Pair)new Pair(new A(), new B())}
\begin{prooftree}
    \AXC{}
    \RLB{\nameref{rule:t_reflex}}
    \UIC{\texttt{Pair \(<:\) Pair}}
    \RLB{\nameref{rule:cast_new}}
    \UIC{\texttt{(Pair)new Pair(new A(), new B()) \(\rightarrow\) new Pair(new(A), new(B))}}
\end{prooftree}

%TODO trovare le regole mancanti

\subsection*{Soluzione 3}
\texttt{new Pair(new A(), new B()).setfst(new B())}
\begin{prooftree}
    \AXC{}
    \UIC{\stackanchor
        {\texttt{Pair setfst(\(Object\) newfst)\{}}
        {\texttt{return new Pair(new fst, this.snd);\}}}
    }
    \UIC{\stackanchor
        {\texttt{mbody(setfst,Pair)}}
        {\texttt{=(newfst, new Pair(newfstm this.snd))}}
    }
    \AXC{\texttt{\(|\)newfst\(|=|\)new B()\(|\)}}
    \RLB{\nameref{rule:invk_new}}
    \BIC{\stackanchor
        {\texttt{new Pair(new A(), new B()).setfst(new B()) \(\rightarrow\) }}
        {\texttt{new Pair(newfst,this.snd)\{newfst=new B(); this=new Pair(new A(), new B())\}}}
    }
\end{prooftree}

\subsection*{Soluzione 4}
\texttt{((Pair) (new Pair(new Pair(new A(), new B()), new A()).fst)).snd}
\begin{prooftree}
    \AXC{\texttt{\(fields(\)Pair\()=Object\) fst, \(Object\) snd}}
    \AXC{\texttt{fst \(\in fields(\)Pair\()\)}}
    \RLB{\nameref{rule:proj_new}}
    \BIC{\stackanchor
        {\texttt{new Pair(new Pair(new A(), new B()), new A()).fst \(\rightarrow\)}}
        {\texttt{new Pair(new A(), new B())}}
    }
    \RLB{\nameref{rule:cast}}
    \UIC{\stackanchor
        {\texttt{(Pair)(new Pair(new Pair(new A(), new B()), new A()).fst) \(\rightarrow\)}}
        {\texttt{(Pair)(new Pair(new A(), new B()))}}
    }
    \RLB{\nameref{rule:field}}
    \UIC{\stackanchor
        {\texttt{((Pair) (new Pair(new Pair(new A(), new B()), new A()).fst)).snd \(\rightarrow\)}}
        {\texttt{((Pair)(new Pair(new A(), new B()))).snd}}
    }
\end{prooftree}
\begin{prooftree}
    \AXC{}
    \RLB{\nameref{rule:t_reflex}}
    \UIC{\texttt{Pair \(<:\) Pair}}
    \RLB{\nameref{rule:cast}}
    \UIC{\stackanchor
        {\texttt{(Pair)(new Pair(new A(), new B())) \(\rightarrow\)}}
        {\texttt{new Pair(new A(), new B())}}
    }
    \RLB{\nameref{rule:field}}
    \UIC{\stackanchor
        {\texttt{((Pair)(new Pair(new A(), new B()))).snd \(\rightarrow\)}}
        {\texttt{(new Pair(new A(), new B())).snd}}
    }
\end{prooftree}
\begin{prooftree}
    \AXC{\texttt{\(fields(\)Pair\()=Object\) fst, \(Object\) snd}}
    \AXC{\texttt{snd \(\in fields(\)Pair\()\)}}
    \RLB{\nameref{rule:proj_new}}
    \BIC{\texttt{(new Pair(new A(), new B())).snd \(\rightarrow\) new B()}}
\end{prooftree}

\subsection*{Soluzione 5}
\texttt{(B)((A)new C())}

\begin{prooftree}
    \AXC{\(C <:: A\)}
    \UIC{\texttt{(B)((A)new C())}}
\end{prooftree}

\begin{prooftree}
    \AXC{\(C <:: B\)}
    \UIC{\texttt{(B)new C()}}
\end{prooftree}

Il termine evolve con errore e non \(B\leftarrow A\leftarrow C\), \(\stup{A\leftarrow C, B\leftarrow C}\) o \(A\leftarrow B\leftarrow C\)

\section{Esercizio - Programma con override}
Scrivere un programma con override di un metodo e descriverne la valutazione, evidenziando il binding dinamico per la chiamata del metodo riscritto.

\subsection*{Soluzione}

\begin{multicols}{2}
    \begin{lstlisting}
class A extends Object {
    A(){super();}
    int f(){return 1;}
}
\end{lstlisting}

    \begin{lstlisting}
class A extends Object {
    B(){super();}
    int f(){return 2;}
}
\end{lstlisting}

\end{multicols}

\texttt{((A) new B()).f()}

\begin{prooftree}
    \AXC{}
    \UIC{B \(<::\) A}
    \RLB{\nameref{rule:cast_new}}
    \UIC{(A) new B() \(\rightarrow\) new B()}
    \RLB{\nameref{rule:field}}
    \UIC{\texttt{((A) new B()).f()} \(\rightarrow\) (new B()).f()}
\end{prooftree}

\begin{prooftree}
    \AXC{\texttt{int m()\{return 2;\}} \(\in\) metodi di \texttt{B}}
    \RLB{\nameref{rule:proj_new}}
    \UIC{\texttt{mbody(f,B)=(\(\emptyset\), )}}
    \AXC{}
    \UIC{\(\mid\emptyset\mid = \mid\emptyset\mid\)}
    \RLB{\nameref{rule:invk_new}}
    \BIC{\texttt{(new B()).f()} \(\rightarrow\) new B()\{return 2;\}}
\end{prooftree}

\begin{prooftree}
    \AXC{}
    \UIC{\texttt{new B()\{return 2;\} \(\rightarrow\) 2}}
\end{prooftree}

% TDODO controllare FJ ha solo oggetti, io ho usato int

\section{Esercizio - Regole freccia}
Perché c'è una regola di tipo sia per l'upcast che per il downcast, mentre c'è la sola regola di valutazione per Up-cast, nella semantica operazionale?

\subsection*{Soluzione}
Nelle regole di tipo è necessario controllare che i tipi a cui si fa il cast siano nella stessa catena di derivazione, per evitare che si trattino di operazioni valide.
Nella semantica operazionale non avrebbe senso che si potesse chiamare un metodo presente solo su un sottotipo su un oggetto di un supertipo, il contrario invece è valido grazie all'ereditarietà dei metodi e dei campi.

\section{Esercizio - FJ freccia}
Ha senso aggiungere a FJ la regola di subtyping per i tipi freccia A \(\rightarrow\) B?

\subsection*{Soluzione}
No, poiché i valori di FJ sono solo gli oggetti, mentre non ci sono i tipi freccia.
Questi potrebbero essere intesi per i metodi delle classi, ma anche in questo caso non si può fare subtyping, bensì al più overloading.
Le regole per l'overloading sono già state definite, quindi non serve aggiungerne.
Potremmo pensare di creare dei valori per queste funzioni pensandole come tipi generici di Java 8, ma questo richiede molta più complessità aggiuntiva, non presente in FJ.
